\chapter{Análise externa}
\label{chap:analiseExterna}

No presente capítulo os autores pretendem dar a conhecer a realidade do mundo das tecnologias em Portugal. São abordados vários temas tais como algumas empresas interessantes para ingressar em Portugal e a realidade atual dos salários de um Engenheiro Informático. É também feita uma comparação de vários tópicos entre Porto e Barcelona, já que um dos elementos do grupo pretende ingressar no mercado de trabalho em Barcelona.

\section{Falta de profissionais}

O sector das TI tem-se revelado um dos grandes impulsionadores de emprego em Portugal nos últimos anos \cite{sapoEmpregoProcuraTanta}. Porém, a procura por profissionais deste sector é cada vez maior, contudo mais complicada. Cada vez há menos profissionais disponíveis em comparação com as ofertas existentes, devido a isso a retenção de talento começa a tornar-se um obstáculo para as organizações \cite{sapoEmpregoProcuraTanta}\cite{sapoFaltaRecursosTIC}\cite{pequeninoProfissionalCibersegurancaProcurasea}\cite{EmpregoFuturoChamase}.

Como medida para melhorar os resultados do seu recrutamento ou até mesmo de forma a reter os seus profissionais, as empresas têm vindo a elevar os seus pacotes salariais e benefícios a níveis superiores aos que são oferecidos por outras organizações no mercado \cite{sapoEmpregoProcuraTanta}\cite{PortugalHaFalta2017}\cite{SalariosDosEngenheiros}.


\section{Realidade salarial}

Um dos fatores chave para o crescimento da área em Portugal, deve-se ao facto das empresas se encontrarem, de momento, confiantes na economia e, por isso, centradas no seu crescimento, focando-se para isso no recrutamento e retenção de talento, bem como no objetivo de inovar e evoluir no mercado tecnológico \cite{EmpregoFuturoChamase}.
A cada ano que passa, a procura tem-se intensificado, devido a isso o rácio oferta/profissional livre para ser contratado tem-se desequilibrado cada vez mais, existindo um grande número de vagas e de necessidades por parte das empresas, porém existe uma escassez de mão de obra face a tamanha necessidade.
Posto isso as condições fornecidas aos colaboradores ou novos profissionais recrutados pelas empresas, têm vindo a melhorar substancialmente. Por exemplo, em 2018, a Robert Walters previa que houvesse um aumento salarial, na área das \gls{TI}, de 7 a 9\% \cite{ProfissionaisITPodem}. 

De acordo com um estudo realizado pela Landing.Jobs, em Portugal os cargos de topo na área da tecnologia são das profissões mais bem pagas. Segundo o estudo, um profissional, com mais de cinco anos de experiência, e que se encontra no topo da área pode auferir perto de 95 mil euros anuais, brutos. Uma realidade dispare face ao restante panorama salarial português.\cite{PortugalProfissionaisTecnologia2019}

\section{Soft Skills - Uma nova prioridade dos empregadores}

Os fatores sociais têm vindo a ganhar um peso enorme, no recrutamento de diversas áreas. Hoje em dia, não só se dá valor ao talento técnico de um profissional, mas também se preza bastante o facto de o profissional ter boas capacidades interpessoais, como boa capacidade comunicativa, habilidade para liderar e trabalhar em equipa, para além do facto de ser proativo e flexível, também conhecidas como soft skills \cite{EmpregoFuturoChamase}.

\section{Formações}
Na área da informática, é requisito fundamental acompanhar o avanço da tecnologia. Para tal, a formação é uma aposta grande por parte de empresas e trabalhadores. 

Com o propósito de familiarizar novos colaboradores, muitas empresas criam academias de formação, onde são ensinadas as tecnologias existentes e utilizadas na empresa, ou que possivelmente serão introduzidas. Também dentro das empresas, são oferecidas formações externas aos colaboradores. O conceito de mentor é também familiar em várias empresas, consistindo num trabalhador mais experiente ter a responsabilidade de orientar um novo.

Fora de um contexto empresarial, trabalhadores da área recorrem a cursos online, pois são uma forma acessível e rápida de aprender. Muitos destes cursos garantem um certificado que é uma mais valia no processo de seleção de empresas. Muitos trabalhadores também frequentam centros de formação, de longa ou curta duração, onde a interação presencial com docentes traz um contacto direto com a área de estudo em questão.

\section{Qualidade das empresas}

Um dos fatores que alguém que vai ingressar o mundo de trabalho deve ter em conta é a qualidade do ambiente de trabalho no qual se vai inserir. 

A iniciativa melhores empresas para trabalhar é uma iniciativa desenvolvida pela revista EXAME em parecia com a consulta everis e a AESE Business School \cite{MeptMept2019}. Um dos objetivos desta iniciativa, além de identificar uma boa empresa para trabalhar, é reconhecer boas empresas para as pessoas e para a sociedade. A avaliação consiste em duas fases:

\begin{itemize}
	\item Questionários aos colaboradores, com o objetivo de avaliar o grau de satisfação com a empresa
	\item Questionário à empresa, que consiste na recolha de informação sobre iniciativas levadas a cabo da empresa para o desenvolvimento dos seus colaboradores, bem como a sua atuação perante a sociedade
\end{itemize}

No âmbito deste trabalho foi feita uma recolha de empresas do setor de Tecnologias de Informação e Comunicação que se encontram no top de empresas para trabalhar, segundo o estudo referido anteriormente \cite{RankingsMept2019}. As empresas recolhidas foram as seguintes:

\begin{itemize}
	\item Xerox Portugal;
	\item Unbabel;
	\item Edge;
	\item Blip;
	\item PHC Software;
	\item Farfetch Portugal;
	\item Sky CP Limited;
	\item Premium minds;
	\item BOLD
\end{itemize}

\section{Empresas tecnológicas de alto valor em Portugal}

Existem várias empresas do setor tecnológico em Portugal, o que é interessante de analisar no ponto de vista de uma oportunidade futura de emprego. 

Neste momento existem três unicórnios\footnote{\emph{Startup} tecnológica avaliada em mais de um mil milhão de dólares\cite{SabeQueUma}} portugueses: Farfetch, OutSystems e Talkdesk\cite{FarfetchOutSystemsTalkdesk2018}. Estas empresas adotam estratégias de crescimento rápido\cite{SabeQueUma}, o que pode ser benéfico para os seus colaboradores.

\section{Centros tecnológicos}

É exemplo de um centro tecnológico o \gls{UPTEC}. Para além de ser uma incubadora de empresas, este centro oferece uma ponte entre o mundo profissional e o académico \cite{PortoUPTEC}. Centros como este podem ser interessantes para quem pretende ter constante comunicação com as universidade (neste caso a Universidade do Porto) ao mesmo tempo da sua carreira profissional.


\section{Futuro Tecnológico}

O sector das TI é visto como um dos sectores do futuro em Portugal. É cada vez mais comum ver empresas, não só da área de TI, a recrutar profissionais qualificados para exercer funções como as de programador, engenheiros de software, profissionais de cibersegurança e especialistas de Big Data \cite{EmpregoFuturoChamase}.
Há até quem já reveja em Portugal um síndrome de transformação num centro de tecnológico, devido às muitas empresas internacionais a instalarem-se em Portugal \cite{EmpregoFuturoChamase}. 

\input{analise_externa/porto_vs_barcelona/porto_vs_barcelona}